\input{header.tex}
\usepackage{upgreek}
\usepackage{mhchem}
\begin{document}
\section{Zielsetzung}

\section{Theorie}
Beim Durchlauf von positiv geladenen $\su{\alpha}$-Teilchen durch Materie kann es zu
zwei unterschiedlichen Wechselwirkungen kommen. Die erste Wechselwirkung findet mit negaitv geladenen Hüllenelektron
statt und die zweite mit dem positiven Atomkern.
\newline
Die Bethe-Bloch-Gleichung beschreibt den Energieverlust
\begin{equation*}
    -\frac{dE}{dx} = -\frac{4\pi e^4z^2NZ}{m_0v^2(4\pi \epsilon_0)^2} \ln \frac{2m_0v^2}{I}
\end{equation*}
der $\su{\alpha}$-Teilchen beim Durchgang durch die Materie.
Hierbei gibt N die Atomdichte, $\su{m_0}$ die Ruheenergie des Hüllenelektrons, Z die Kernladungszahl und I die mittlere Ionisationsenergie
des Targetmaterials an.

Bei der Streuung der $\su{\alpha}$-Teilchen am Atomkern kommt es durch die Coulombkraft zu
einer Richtungsänderung um den Streuwinkel $\su{\Theta}$. \newline
Dieser Streuwinkel lässt sich mit der Rutherford-Streuformel berechnen
\begin{equation*}
    \frac{d\sigma}{d\Omega}(\Uptheta) = \frac{1}{(4\pi \epsilon_0)^2} \Big(\frac{zZe^2}{4E_{\alpha}}\Big)^2 \frac{1}{\sin^4\frac{\Uptheta}{2}}.
\end{equation*}

\section{Versuchsaufbau}
Der Versuchsaufbau ist in Abbildung \ref{fig:aufbau} dargestellt.
\newline
Der Versuch findet im Vakuum statt, da die $\su{\alpha}$-Strahlung in Luft nur eine sehr geringe
Reichweite hat. Als $\su{\alpha}$-Strahler dient ein $\ce{^{241}}\su{Am}$-Präparat.
Die dort austretenen Teilchen werden kollimiert, damit diese senktrecht auf die Goldfolie treffen.
An dieser Folie werden die Teilchen gestreut und von einem Surface-Barrier-Detektor detektiert.
\end{document}
